一孩之禍！中國難返「老」還童 學者：經濟活力勢敗給美國

「打出來，墮出來，流出來，就是不能生下來！」這句觸目驚心的標語，見證了上世紀1970年代推行一胎化政策的殘酷血腥。40年過後，因生育率低下導致老齡化、勞動力不足的隱憂浮現，將為習近平的中國夢添上障礙。曾撰寫《大國空巢》批判計生政策的人口學者易富賢向《蘋果》指出，計生部門過去為部門利益「修正」的人口數據、扭曲計生政策的災難性後果，現時要消除負面影響已經太晚。若以人口年齡中位數比較，中美角力的未來是一個「老年中國」追趕「中年美國」，「中國經濟活力遠遠落後美國」！

「1991年，中國的生育率已達到1.8。至少在那個時候，就應該停止計劃生育了。」出生於湖南、現居美國的易富賢（50歲）說道。但內地至今仍未全面開放計生政策，他估計最快要等到下月的中共四中全會。

中共建政以來，人口由約5.4億急增至目前的近14億，佔世界約五分之一，是全球人口最多的國家。毛澤東時期的「人多好辦事」，導致中國人口爆炸。至70年代，復出政壇的鄧小平為重振民心，強推「計劃生育」控制人口，全面「一胎化」於是在1979年浩蕩登場，伴隨着強制墮胎、罰款、暴力毆打等一連串的血腥暴力。然而，「計劃生育」不僅對經濟發展產生深遠影響，更使中國陷入嚴重的人口老化危機。

持續30多年後，政府在意識到人口負增長危機後開始鬆綁，但效果甚微。根據官方數字，2018年出生嬰兒的總數降至1,520萬，較2017年下跌約12%。2010年至2014年的生育率平均值只有1.2，一般認為若要維持人口不衰退，每名婦女需生育2.1個子女，可見中國生育率早低於更替水平。

既是如此，為何中國開放的步伐如此緩慢？原因是當局曾估計2014年實行單獨二胎政策後，生育率會反彈至1.8，專家憂慮人口會急劇增加，但2015年的抽樣數據顯示生育率只得1.05，2016年推算也只得1.2，可見預期中的大幅反彈沒有出現。易富賢主張，這種巨大落差是基於國內計生專家，以錯誤、帶有「水份」的數據去推算生育人口。

這種錯誤，源於過去國家統計局以「超生漏報」為由，棄用人口普查的數據，參考小學入學、醫療等數據來「修正」出生人數與生育率。例如2000年人口普查出生嬰兒有1,379萬人，但計生部門經「修正」後公佈有1,771萬。同樣地，人口普查在2010年指出生育率為1.18，但計生委公佈有1.8，外界對後者的數據存有更大的質疑。而在2018年，他推算生育率實際只有1.05，「意味着一代人比上一代減半，水平和香港差不多」。

好撚癲，香港冇大台運動，已經發展到929全球冇大台反支運動

易富賢批評，計生部門過去誇大超生漏報率，用了錯誤的數據扭曲計生的災難性後果，延誤了人口政策調整。倘若採納真實的數據，「整個計生委部門恐怕都要解散！他們為了部門利益，以部門的利益掩蓋了人口的真相。」

內地近年亦意識到人口危機問題，各地不斷醞釀新的「鼓勵」生育政策。例如有論者提出建立「生育基金」、對丁克家庭徵收社會撫養稅等，但在易富賢看來，要消除人口萎縮帶來的負面影響已經不可能，甚至每名婦女生育三孩都難以「救回」。「太晚了！即使提高，過去計生政策已經對人口結構造成了不可逆的傷害，今後100多年都不可能恢復」。

若說過去政府「初心」是為發展經濟，領導人恐怕忽視了老齡化對未來經濟的影響。易富賢指出，40年的計生所帶來的勞動力縮減與人口老化，已嚴重扭曲了中國人口結構，將導致中國經濟放緩，「中國的經濟不會超越美國」。

他解釋，1980年中國的年齡中位數是22歲，美國是30歲，「也就是一個青年的中國，在追趕一個中年的美國，因此中美差距不斷縮小」；但到了2050年，中國的年齡中位數是56歲，美國卻是44歲，一個老年中國怎麼可能追趕中年美國？「今後中國的經濟活力將遠遠不如美國，不可能超過美國」。

中國70年人口政策大事紀

1949年至1953年：鼓勵人口增長，人口急增至5.8億。
1955年：中共提倡節育政策，生育率由37.97%跌至1956年的31.9%。
1957年1961年：大躍進左傾運動，生育率受挫；毛澤東提出「人多好辦事」。
1962年至1965年：恢復生育意欲，人口達7.23億。
1966至1970年：文革期間，計劃生育停頓。
1971至1978年：「晚、稀、少」計劃生育政策。
1979年：出台計劃生育政策，全國除個別省農村外實行一胎化政策，違者重罰。
1982年：中共十二大將計劃生育確定為基本國策。
2000年：中國60歲以上人口佔10%以上，進入老齡化社會。
2013年：生育率低下，中共放寬「單獨二孩」政策。
2015年：全面開放二孩政策。
2018年：計劃生育從新組建的國家衞建委內設機構中消失；統計局公佈人口達13.95億。

來源：《蘋果》資料室
記者 沈燕媚

曬氣啦
比你提高番個出生率
本地糧食都供不應求
都重未計果啲大頭奶粉陰影
變相生仔重要用貴價去買水貨奶粉
就算比你好彩食大陸野養得大
大陸自己既糧食既養份都唔夠
生出黎都係得勞動力
點會夠美國科研技術競爭
由一開始棄農業開發就係錯誤

無民主，冇自由，最後都係死路一條。

支那狗人權是最好的

生得多又點
越有錢越送出國
得返三和神咁既係到

造數造到連自己人都呃埋

一孩政策係啲狗官謀暴利既方法

傻啦
開唔到源咪節流囉
要人口唔好咁老化
少啲老人咪得囉

所以中國人真係無得輸，殺老人家呢啲事民主國家一定唔容許

環境問題

清除老人人口咪解決成件事囉
共產黨唔係做唔出吓

黨既下一步應該就係猶山櫛考啦

就係班死老野擁護共產黨搞到今時今日咁
共產黨要節流我地一定支持

你自己8964都殺唔少年青人啦

香港都有人口老化問題 而家咁嘅時勢點生仔

出生率係無錯到架
只不過飲完三鹿奶粉等元素週期表，淘汰咗1／3，應該要計算出生後1年既存活率先有用

BTW 2025千人計劃已經超越美國，使鬼等到2050，垃圾學者

維隱控制人思想為首要目標，教育醫療做次要
一啲道德都冇，生幾多都冇用啦

其實中國人口減小先係正路

以前做世界工廠, 先需要咁多人口

家陣工廠全部搬走, 如果繼續咁多人口, 就會大量人失業, 然後造反
古代黃巾起義, 太平天國起義, 都是太多人失業, 集埋一齊再起義

中共70年黎都殺左成億中國人啦
唔差在殺埋個幾百萬件老人家

我記得有篇俄佬報導
用曬數據去分析，推測中國其實無咁多人口